劉曉波最愛巴塞美斯 半夜寫文兼睇波

諾貝爾和平獎得主劉曉波今日病逝。廣州異見作家野渡是劉曉波和劉霞的好友，他曾經在twitter上憶述，劉曉波是典型的「夜鬼」，喜歡在夜深時寫文章，同時也喜歡看足球，有球賽時便通宵睇波，最喜歡的球隊是巴塞，最喜歡的球星是美斯。

野渡評價說，在朋友們的心中，「他是一個很寬容的人，對人對事都抱着很寬容的看法，當別人有爭執時，他都會勸解別人要寬容，他完全是以他的態度來影響身邊的人。」「曉波不喜歡打字，所以我們交流時最喜歡使用的工具就是skype，經常掛着麥克風（戴着咪高峰）到通宵，有球賽的夜晚便通宵談球。」

野渡透露，劉曉波是個超級足球迷，最喜歡的球隊是西班牙班霸巴塞隆拿，最喜歡的球星是該隊的阿根廷籍球王美斯，談起來便滔滔不絕，「沒球賽的時候便議古論今，這是我最喜歡的時候，這是我最美好的回憶」。

「曉波是典型的夜鬼，習慣在夜深人靜的時候作文，寫好後喜歡先朗讀一次」，野渡說，同為夜鬼的另一朋友、異見作家趙達功和野渡便成為劉曉波文章的第一個「聽者」，「他朗讀文章時語速很快，這時一點也不結巴。而在朗讀時他往往能發現筆誤或者可以修改的地方，就立即停下修改。」

劉曉波還有一段軼事，是2000年與作家王朔合著《美人贈我蒙汗藥》。1999年剛結束勞教的劉曉波身無分文，又無法工作。王朔師弟、作家野夫曾撰文稱，「我是過來人，知道人在困境中，可能更要面子，因此一般朋友的接濟，往往還不願領受」，於是想出「合作出書」的辦法，由他做中間人，劉曉波和王朔針對當時文化現象來一番對話，記錄為一本書出版。書稿送給出版商時，出版商看到作者是「王朔 老俠」，好奇地問「老俠」是誰？王朔說「別問了，問了你就不敢出版了」。借王朔的名聲，這本書後來暢銷全國，首印的10萬本很快售完，兩個月內就賣出15萬冊，王朔一分錢稿費都不要，悉數給了劉曉波。

劉曉波的化名「老俠」即「老霞」，他的第一個網名叫「水皮蝦米」，水皮即是「波」，蝦米是「霞妹」的諧音，這也可見劉曉波時刻想着妻子劉霞。

睇到想喊

阿朗成日幫助山區兒童都唔支持

疤狗

疤狗抵撚死